\chapter[Ferramentas de Gerência de Requisitos]{Ferramentas de Gerência de Requisitos}

  Para facilitar a gerência de requisitos em nosso projeto, utilizaremos uma ferramenta para cadastrar e gerenciar todos os requisitos. Segundo \citeauthoronline{bruckhaus1996impact}  (\citeyear{bruckhaus1996impact}) uma ferramenta própria pra isso facilita manter padrões, rastreabilidade, análise e outros fatores a respeito de nossos requisitos.

  \section{Critérios de Avaliação}

    Antes de decidir por uma ferramenta de gerência de requisitos, tivemos que escolher métodos de avaliação de ferramentas para que pudéssemos ter a ferramenta que melhor nos atendesse. Com isso em vista, utilizamos um artigo da Universidade Federal de Pernambuco \citeauthoronline{ananias2009estudo}  (\citeyear{ananias2009estudo}) que faz um estudo comparativo entre ferramentas de gerência de requisitos. Extraímos assim uma tabela de critérios a serem avaliados para aplicar tanto na ferramenta que teve maior pontuação no artigo, quanto em outras que levantamos externamente. O artigo apresenta esses critérios aqui explicados, e nós utiizamos todos eles. Além dos que iremos explicar a seguir, também criamos um de Assinatura, que pontua baseado no tempo de trial e preço da ferramenta.

    Iremos avaliar com valores indo de 0 a 10, onde 0 é inutilizável ou tópico não se aplica, e 10 significa que a ferramenta atende perfeitamente ao tópico avaliado. Após pontuar cada item de cada tópico, iremos tirar a média aritimética para dar uma nota por tópicos. Umas tabela com o conjunto de notas é mostrado ao final da avaliação, com comentários.

    \subsection{Funcionalidade}

      \subsubsection{Adequação}

        \textbf{Todas as funções necessárias foram implementadas:} Neste atributo analisa-se: importação e exportação de documentos, armazenamento, busca de requisitos, gerenciamento de mudanças, rastreamento e geração de relatórios.

        \textbf{Todas as funções estão corretas:} Verifica-se se as funções estão corretamente implementadas e fornecem o resultado esperado.

      \subsubsection{Acurácia}

        \textbf{Os dados são representados de forma satisfatória:} Analisa-se a apresentação dos resultados em termos estéticos e de completude das informações.

      \subsubsection{Segurança de acesso}

        \textbf{Há acesso com login e senha:} Verifica-se a segurança dos dados com autenticação dos usuários.

        \textbf{Existe um controle de acesso a funções de acordo com cada usuário:} Analisa-se a diferenciação entre os níveis de usuár ios e as ações permitidas a cada um deles.

    \subsection{Confiabilidade}

      \subsubsection{Maturidade}

        \textbf{Mensagens alertam operações perigosas:} Verifica-se a presença de mensagens que mostram que alguma ação perigosa foi acionada. Por exemplo a exclusão de artefatos.

        \textbf{Mensagens de erro explicam claramente sua causa:} As mensagens de erro explicam de forma suficiente e clara a ocorrência de erros, como criação de requisitos com falta de informações.

      \subsubsection{Recuperabilidade}

        \textbf{Existe a função “desfazer”:} Importante recurso de desfazer ações realizadas após verificação de equívoco.

    \subsection{Usabilidade}

      \subsubsection{Inteligibilidade}

        \textbf{Existem “Assistentes” para as funções:} Verifica-se a presença de assistentes que guiam o uso das funções.

        \textbf{Os menus estão bem organizados:} Forma de prover melhor entendimento das funções.

      \subsubsection{Aprendibilidade}

        \textbf{Existem menus pop-up com frases explicativas das funções:} Presença de pequenos quadros que surgem na tela mostrando a funcionalidade referida.

        \textbf{Os desenhos das funções estão de acordo com suas finalidades:} Estuda-se se as gravuras das funções proporcionam um entendimento claro de sua finalidade.

      \subsubsection{Atratividade}

        \textbf{Objetos bem distribuídos de acordo com a função:} Este item diz respeito à organização dos recursos na tela.

        \textbf{É possível customizar:} Verifica a possibilidade de o usuário alterar a aparência do sistema, conforme suas necessidades.

    \subsection{Portabilidade}

      \subsubsection{Adaptabilidade}

        \textbf{Roda em diferentes Sistemas Operacionais:} Estuda-se a possibilidade de instalação em diferent es plataformas.

      \subsubsection{Capacidade para ser instalado}

        \textbf{A instalação é automática:} Analisa-se se recursos externos foram necessários durante a instalação.

    \subsection{Documentação}

      \subsubsection{Descrição do produto}

        \textbf{Possui uma descrição do produto:} Analisa-se a existência de textos descrevendo o produto.

      \subsubsection{Documentação do usuário}

        \textbf{Possui documentação do usuário (manual de instalação, manual de uso):} Verifica-se a existência de manuais de instalação e de uso.

      \subsubsection{Programas e dados}

        \textbf{Possui descrição das funcionalidades:} Verifica-se a existência de um texto com a descrição das funcionalidades do sistema.

    \subsection{Assinatura}

      \textbf{Utilização da ferramentaa de forma gratuita:}  Verifica-se a possibilidade de utilização da ferramenta sem a necessidade de pagamento de uma assinatura.

  \section{Avaliação das Ferramentas}

    \subsection{OSRMT}

      O OSRMT é uma ferramenta de gerência de requisitos open source disponibilizada no site de hospedagem de projetos do Source Fourge. A seguir vem a avaliação seguindo os critérios estabelecidos.

      \begin{enumerate}
        \item Abordagem
        \begin{enumerate}
          \item Ferramenta compatível com abordagem tradicional. 10
        \end{enumerate}

        \item Funcionalidade
        \begin{enumerate}
          \item Adequação
          \begin{enumerate}
          	\item Todas as funções necessárias foram implementadas? 6
          	\item Todas as funções estão corretas? 9
        	\end{enumerate}
        	\item Acurácia
        	\begin{enumerate}
          	\item Os dados são representados de forma satisfatória? 5
          	\item Segurança de acesso
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Há acesso com login e senha? 9
      	    	\item Existe um controle de acesso a funções de acordo com cada usuário? 4
      	  	\end{enumerate}
        	\end{enumerate}
        \end{enumerate}

        \item Confiabilidade
        \begin{enumerate}
          \item Maturidade
      	  \begin{enumerate}
      	    \item Mensagens alertam operações perigosas? 10
      	    \item Mensagens de erro explicam claramente sua causa? 6
      	    \item Recuperabilidade
      		  \begin{enumerate}
      		    \item Existe a função “desfazer”? 10
      		  \end{enumerate}
      	  \end{enumerate}
        \end{enumerate}

        \item Usabilidade
        \begin{enumerate}
          \item Inteligibilidade
      	  \begin{enumerate}
      	    \item Existem “Assistentes” para as funções? 4
      	    \item Os menus estão bem organizados? 5
      	    \item Aprendibilidade
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Existem menus pop-up com frases explicativas das funções? 6
      	    	\item Os desenhos das funções estão de acordo com suas finalidades? 6
      	  	\end{enumerate}
      		\item Atratividade
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Objetos bem distribuídos de acordo com a função? 5
      	    	\item É possível customizar? 3
      	  	\end{enumerate}
      	  \end{enumerate}
        \end{enumerate}

        \item Portabilidade
        \begin{enumerate}
          \item Adaptabilidade
      	  \begin{enumerate}
      	    \item Roda em diferentes Sistemas Operacionais? 10
      	    \item Capacidade para ser instalado
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item A instalação é automática? 10
      	  	\end{enumerate}
      	  \end{enumerate}
      	\item Documentação
      	  \begin{enumerate}
      	    \item Descrição do produto
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Possui uma descrição do produto? 8
      	  	\end{enumerate}
      	  	\item Documentação do usuário:
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Possui documentação do usuário (manual de instalação, manual de uso)? 8
      	  	\end{enumerate}
      	  	\item Programas e dados
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Possui descrição das funcionalidades? 8
      	  	\end{enumerate}
      	  \end{enumerate}
        \end{enumerate}

      \end{enumerate}

      Tirando a média de cada item de cada tópico temos o seguinte resultado para a ferramenta. O tópico de Assinatura teve nota 10 por ser totalmente aberta e grátis.

      \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
          \hline
          \cellcolor[HTML]{C0C0C0}Critério & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}Nota \\ \hline
          Abordagem & 10\\ \hline
          Funcionalidade & 6.6\\ \hline
          Confiabilidade & 8.6\\ \hline
          Usabilidade & 4.8\\ \hline
          Portabilidade & 10\\ \hline
          Documentação & 8\\ \hline
          Assinatura & 10\\ \hline
        \end{tabular}
        \caption{Avaliação da ferramenta OSRMT}
        \label{tab:osrmt-aval}
      \end{table}


    \subsection{Innoslate}

    O Innoslate é uma ferramenta fechada, que pede pagamento de mensalidade para utilizar todas as features, mas que tem um período de Trial estendido com funcionalidades suficientes para gerência de requisitos. A ferramenta em sua versão trial foi avaliada aqui.

    \begin{enumerate}
      \item Abordagem
      \begin{enumerate}
        \item Ferramenta compatível com abordagem tradicional. 10
      \end{enumerate}

      \item Funcionalidade
      \begin{enumerate}
        \item Adequação
        \begin{enumerate}
        	\item Todas as funções necessárias foram implementadas? 8
        	\item Todas as funções estão corretas? 9
      	\end{enumerate}
      	\item Acurácia
      	\begin{enumerate}
        	\item Os dados são representados de forma satisfatória? 7
        	\item Segurança de acesso
    	  	\begin{enumerate}
    	    	\item Há acesso com login e senha? 10
    	    	\item Existe um controle de acesso a funções de acordo com cada usuário? 1
    	  	\end{enumerate}
      	\end{enumerate}
      \end{enumerate}

      \item Confiabilidade
      \begin{enumerate}
        \item Maturidade
    	  \begin{enumerate}
    	    \item Mensagens alertam operações perigosas? 10
    	    \item Mensagens de erro explicam claramente sua causa? 7
    	    \item Recuperabilidade
    		  \begin{enumerate}
    		    \item Existe a função “desfazer”? 7
    		  \end{enumerate}
    	  \end{enumerate}
      \end{enumerate}

      \item Usabilidade
      \begin{enumerate}
        \item Inteligibilidade
    	  \begin{enumerate}
    	    \item Existem “Assistentes” para as funções? 10
    	    \item Os menus estão bem organizados? 7
    	    \item Aprendibilidade
    	  	\begin{enumerate}
    	    	\item Existem menus pop-up com frases explicativas das funções? 7
    	    	\item Os desenhos das funções estão de acordo com suas finalidades? 7
    	  	\end{enumerate}
    		\item Atratividade
    	  	\begin{enumerate}
    	    	\item Objetos bem distribuídos de acordo com a função? 7
    	    	\item É possível customizar? 3
    	  	\end{enumerate}
    	  \end{enumerate}
      \end{enumerate}

      \item Portabilidade
      \begin{enumerate}
        \item Adaptabilidade
    	  \begin{enumerate}
    	    \item Roda em diferentes Sistemas Operacionais? 10
    	    \item Capacidade para ser instalado
    	  	\begin{enumerate}
    	    	\item A instalação é automática? 5
    	  	\end{enumerate}
    	  \end{enumerate}

    	\item Documentação
    	  \begin{enumerate}
    	    \item Descrição do produto
    	  	\begin{enumerate}
    	    	\item Possui uma descrição do produto? 10
    	  	\end{enumerate}
    	  	\item Documentação do usuário:
    	  	\begin{enumerate}
    	    	\item Possui documentação do usuário (manual de instalação, manual de uso)? 10
    	  	\end{enumerate}
    	  	\item Programas e dados
    	  	\begin{enumerate}
    	    	\item Possui descrição das funcionalidades? 8
    	  	\end{enumerate}
    	  \end{enumerate}
      \end{enumerate}

    \end{enumerate}

    Tirando a média de cada item de cada tópico temos o seguinte resultado para a ferramenta. O tópico de Assinatura teve nota 8 por ter um período de trial estendido (pode ser renovado).

    \begin{table}[H]
      \centering
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{C0C0C0}Critério & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}Nota \\ \hline
        Abordagem & 10\\ \hline
        Funcionalidade & 7\\ \hline
        Confiabilidade & 8\\ \hline
        Usabilidade & 6.8\\ \hline
        Portabilidade & 7.5\\ \hline
        Documentação & 9.4\\ \hline
        Assinatura & 8\\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{Avaliação da ferramenta Innoslate}
      \label{tab:inno-aval}
    \end{table}

    \subsection{RequirementOne}

      O RequirementOne é uma ferramenta fechada, que pede pagamento de mensalidade para utilizar todas as features, mas que tem um período de Trial limitado com funcionalidades suficientes para gerência de requisitos. A ferramenta em sua versão trial foi avaliada aqui.

      \begin{enumerate}
        \item Abordagem
        \begin{enumerate}
          \item Ferramenta compatível com abordagem tradicional. 10
        \end{enumerate}

        \item Funcionalidade
        \begin{enumerate}
          \item Adequação
          \begin{enumerate}
          	\item Todas as funções necessárias foram implementadas? 8
          	\item Todas as funções estão corretas? 9
        	\end{enumerate}
        	\item Acurácia
        	\begin{enumerate}
          	\item Os dados são representados de forma satisfatória? 7
          	\item Segurança de acesso
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Há acesso com login e senha? 10
      	    	\item Existe um controle de acesso a funções de acordo com cada usuário? 1
      	  	\end{enumerate}
        	\end{enumerate}
        \end{enumerate}

        \item Confiabilidade
        \begin{enumerate}
          \item Maturidade
      	  \begin{enumerate}
      	    \item Mensagens alertam operações perigosas? 10
      	    \item Mensagens de erro explicam claramente sua causa? 8
      	    \item Recuperabilidade
      		  \begin{enumerate}
      		    \item Existe a função “desfazer”? 8
      		  \end{enumerate}
      	  \end{enumerate}
        \end{enumerate}

        \item Usabilidade
        \begin{enumerate}
          \item Inteligibilidade
      	  \begin{enumerate}
      	    \item Existem “Assistentes” para as funções? 10
      	    \item Os menus estão bem organizados? 7
      	    \item Aprendibilidade
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Existem menus pop-up com frases explicativas das funções? 7
      	    	\item Os desenhos das funções estão de acordo com suas finalidades? 7
      	  	\end{enumerate}
      		\item Atratividade
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Objetos bem distribuídos de acordo com a função? 7
      	    	\item É possível customizar? 3
      	  	\end{enumerate}
      	  \end{enumerate}
        \end{enumerate}

        \item Portabilidade
        \begin{enumerate}
          \item Adaptabilidade
      	  \begin{enumerate}
      	    \item Roda em diferentes Sistemas Operacionais? 10
      	    \item Capacidade para ser instalado
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item A instalação é automática? 5
      	  	\end{enumerate}
      	  \end{enumerate}
      	\item Documentação
      	  \begin{enumerate}
      	    \item Descrição do produto
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Possui uma descrição do produto? 10
      	  	\end{enumerate}
      	  	\item Documentação do usuário:
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Possui documentação do usuário (manual de instalação, manual de uso)? 10
      	  	\end{enumerate}
      	  	\item Programas e dados
      	  	\begin{enumerate}
      	    	\item Possui descrição das funcionalidades? 8
      	  	\end{enumerate}
      	  \end{enumerate}
        \end{enumerate}

      \end{enumerate}

      Tirando a média de cada item de cada tópico temos o seguinte resultado para a ferramenta. O tópico de Assinatura teve nota 5 por ter um período de trial limitado de 14 dias.

      \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
          \hline
          \cellcolor[HTML]{C0C0C0}Critério & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}Nota \\ \hline
          Abordagem & 10\\ \hline
          Funcionalidade & 7\\ \hline
          Confiabilidade & 8.6\\ \hline
          Usabilidade & 6.8\\ \hline
          Portabilidade & 7.5\\ \hline
          Documentação & 9.4\\ \hline
          Assinatura & 5\\ \hline
        \end{tabular}
        \caption{Avaliação da ferramenta RequirementOne}
        \label{tab:reqone-aval}
      \end{table}

  \section{Comparação}

    Abaixo temos por fim a tabela comparativa que mostra todas as notas das 3 ferramentas. De maneira geral é possível perceber que qualquer uma das ferramentas atenderia nossas necessidades pelo menos inicialmente, pois todas as notas foram acima de 5. Entretanto as melhores pontuações pertecem às duas ferramentas mais recentes (Innoslate e RequirementOne), que possuem melhor Funcionalidade, Usabilidade e Documentação. Outro ponto importante, mas não explicitado nessas notas é o de que o OSRMT não tem mais suporte desde 2008, pois seu projeto foi abandonado. Por mais que seja funcional e que tenha boas features relacionadas a segurança, não é ideal usar um software sem suporte.

    \begin{table}[H]
      \centering
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
        \hline
        \rowcolor[HTML]{FFFE65}
                       & OSRMT      & Innoslate      & RequirementOne      \\ \hline
        \rowcolor[HTML]{C0C0C0}
        Critério       & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}Nota} \\ \hline
        Abordagem      &     10       &        10        &        10            \\ \hline
        Funcionalidade &     6.6       &       7        &         7            \\ \hline
        Confiabilidade &     8.6      &        8        &         8.6            \\ \hline
        Usabilidade    &     4.8       &       6.8        &       6.8           \\ \hline
        Portabilidade  &     10       &        7.5        &       7.5           \\ \hline
        Documentação   &     8       &         9.4        &       9.4           \\ \hline
        Assinatura     &     10       &        8        &         5           \\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{Tabela comparativa das ferramentas de gerenciamento de requisitos}
      \label{tab:comp-aval}
    \end{table}

  \section{Ferramenta Escolhida}
  \label{sec:ferramenta-escolhida}

    Por fim, decidimos usar o Innoslate, por sua nota melhor no tópico de assinatura. Decidimos que esse tópico de Assinatura seria o tópico com maior peso, já que afeta justamente a possibilidade de usar a ferramenta durante o período da disciplina. Descartamos o OSRMT por sua falta de suporte e por usa nota muito baixa em Usabilidade. E o requirementOne foi descartado por sua Assinatura trial só funcionar por 14 dias.
